# Jalan hidup yang berliku-liku

Dengan membaca catatan “Perjalanan Hidup Saya” ini, mudah-mudahan istri dan anak-anak - demikian juga saudara-saudara dekat dan jauh - lebih mengetahui sejarah hidup saya, walaupun sepotong-sepotong dan tidak lengkap. Sebab dengan begitu, mungkin mereka bisa lebih mengerti mengapa keadaan saya menjadi seperti sekarang ini, dan mengapa telah menempuh kehidupan seperti yang sudah terjadi di masa lampau. \(Dan, mungkin juga tentang apa yang masih akan dilakukan selanjutnya di kemudian hari\). Selain itu, aneka-rupa catatan ini juga penting untuk diri saya sendiri, sebagai kenangan dan bahan renungan pribadi. Dari aneka ragam catatan ini kelihatanlah bahwa jalan hidup yang sudah ditempuh berliku-liku sekali. Kadang-kadang, dalam jangka waktu yang pendek \(dalam satu tahun, atau beberapa tahun\) telah terjadi berbagai rentetan peristiwa yang merupakan bagian-bagian yang amat penting. Saya merasa, sekarang, bahwa masa kecil dan periode remaja saya \(antara 1945 dan 1950\), mungkin sekali merupakan faktor penting bagi perjalanan hidup selanjutnya. 

Ketika masih kecil dan tinggal bersama nenek di Blitar, walaupun memasuki sekolah Belanda \(HIS\) namun kehidupan kami sebagai kanak-kanak sulit sekali. Dan ketika menjelang umur sembilan belas tahun saya sudah hidup berdikari dengan menjadi guru Sekolah Dasar di Malang dan Surabaya. Ikut pertempuran Surabaya 10 November 1945 dan ikut melawan aksi polisionil kedua yang dilancarkan Belanda telah juga membimbing sebagian tindakan-tindakan saya di kemudian hari: ikut operasi penumpasan RMS, ekspedisi PMI ke pulau-pulau Indonesia bagian Timur. Periode selama memimpin suratkabar Penerangan di Padang sambil melakukan gerakan di bawah tanah di daerah pemberontakan PRRI di Sumatera Barat adalah pengalaman yang meninggalkan kesan amat mendalam dalam ingatan. 

Pekerjaan sebagai wartawan dan pemimpin redaksi suratkabar Ekonomi Nasional di Jakarta telah memberikan kesempatan untuk belajar mengenal berbagai persoalan nasional maupun internasional. Kegiatan-kegiatan sebagai pengurus PWI Pusat dan PWAA dan IOJ telah memungkinkan untuk berkenalan dengan puluhan negeri-negeri Asia, Arab dan Afrika. 

Pada masa-masa itulah sering mengunjungi berbagai resepsi di kedutaan-kedutaan di Jakarta dan pergi ke Istana Negara atau Istana Bogor. Saya berkali-kali ikut rombongan Presiden Soekarno, baik di dalam negeri maupun ke luar negeri. 

Pemukiman selama tujuh tahun di Cina juga memperkaya jalan hidup. Pernah saya mengangkuti tahi untuk pupuk di ladang, dan juga pernah ikut bercocok tanam di pedesaan dalam jangka waktu yang cukup lama. Tetapi juga pernah berfotobersama dengan Presiden Liu Shaochi \(group photo yang panjang\) ketika ikut dalam Konferensi Pengarang Asia-Afrika di Peking. Juga berkali-kali menghadiri resepsi di Gedung Rakyat, untuk berbagai peristiwa. 

Selama kunjungan ke Vietnam pernah bertemu dengan Presiden Ho Chi Minh dan berfoto dengan beliau, bersama-sama dengan sejumlah teman Indonesia lainnya.

Kegiatan-kegiatan sejak datang di Perancis telah memberikan kesempatan untuk ikut membantu sejumlah teman Indonesia yang ingin bermukim di beberapa negeri di Eropa Barat. Pekerjaan sebagai pegawai di Kementerian Pertanian Perancis selama tujuh tahun telah membantu saya untuk belajar memasuki masyarakat Perancis lewat adaptasi. 

Penggalangan hubungan persahabatan dengan berbagai orang Perancis di banyak lingkungan, organisasi atau lapisan, merupakan modal yang penting untuk mengarungi kehidupan baru di Perancis dan bisa terus melakukan berbagai kegiatan mengenai Indonesia \(urusan Tapol, HAM, soal Timor Timur dll\). Mungkin, berkat itu semualah maka saya dan istri pernah mendapat undangan, untuk pertama kalinya menghadiri suatu soirée musicale di Istana Elysée \(dalam bulan Maret 1995\).

Pengalaman dalam persiapan-persiapan, untuk bersamasama dengan kawan-kawan Indonesia dan Perancis, mendirikan restoran Indonesia di Paris, dan berbagai pekerjaan \(besar dan kecil\) yang telah dijalankan selama masih bekerja aktif di restoran ini juga merupakan bagian yang menarik dalam jalan hidup saya.

Kemudian, pekerjaan untuk menerbitkan majalah bulanan Chine Express merupakan jalan yang penting untuk bisa memasuki berbagai kalangan yang luas \(perusahaan-perusahaan besar dan kecil, kementerian-kementerian, pemerintahan daerah, macammacam organisasi\) yang telah mengadakan hubungan atau akan menjalin kerjasama dengan Tiongkok.

Dengan pekerjaan di Chine Express saya bisa menghadiri berbagai pertemuan di Senat atau Assemblée Nationale. Pernah juga saya mendapat kesempatan untuk menginterviu Presiden Sénat \(René Monory\), PM Edouard Balladur, berbagai Menteri Perancis dll. Singkatnya, saya telah menemukan alat kegiatan intelektual ataupun profesional, ketika saya sudah menginjak usia lanjut. 

Dan kegiatan ini merupakan kesenangan bagi saya, walaupun tidak sedikit kesulitan yang harus saya hadapi. Masalah Tapol, soal-soal yang menyangkut politik di Indonesia dan Timor Timur, sudah kita perkenalkan kepada Le Monde Diplomatique sejak tahun 1976, dua tahun sesudah saya tiba di Perancis.

Tadinya, menurut taksiran dalam 1995, mungkin kegiatan dengan Chine Express ini masih akan dapat menjadi kegiatan yang bisa diteruskan sampai agak lama lagi. Namun, ternyata bahwa pada akhir tahun 1997 saya terpaksa menghentikan penerbitan ini. Sebab, keadaan fisik sudah tidak memungkinkan lagi bekerja sampai jam dua pagi setiap harinya. Di samping itu, saya perkirakan bahwa majalah Chine Express itu tidak mungkin akan meraih kemajuan yang lebih besar lagi daripada yang sudah dicapai selama ini. Walaupun bisa bertahan terus, namun memerlukan kerja keras setiap harinya. 

Di samping itu, situasi di Indonesia dalam akhir 1997 makin menunjukkan perkembangan yang makin menarik. Perlawanan terhadap politik Orde Baru makin banyak dilakukan oleh berbagai kalangan, dengan cara-cara yang lebih berani, terutama oleh para mahasiswa. Oleh karena sejak 1996 saya sudah mulai menulis artikelartikel yang disiarkan lewat Internet \(«Apakabar»-nya John Macdougall\), maka saya memutuskan untuk lebih banyak mencurahkan waktu dan tenaga untuk menulis artikelartikel tentang Indonesia, dan juga kegiatan-kegiatan lainnya yang berkaitan dengan Indonesia. Dengan dijatuhkannya Soeharto dari kekuasaannya, maka terbukalah bagi saya kesempatan dan kemungkinan untuk melakukan hal-hal yang tadinya lebih sulit dilakukan sebelumnya. Sejak jatuhnya Orde Baru, maka saya sering berkunjung ke Indonesia. 

Setidak-tidaknya setahun sekali, bahkan pernah dalam setahun dua kali. Saya senang sekali bisa melakukan berbagai kegiatan mengenai Indonesia ini, terutama sekali yang berkaitan dengan masalah-masalah pengembangan kehidupan demokratis, pembelaan hak asasi manusia, pemberantasan korupsi, dan perlawanan terhadap sisa-sisa Orde Baru. Dalam umur yang makin lanjut juga, saya sekarang menemukan lapangan yang cocok di hati, untuk memanfaatkan sisa-sisa hidup saya sebaik dan sebanyak mungkin.

